\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}
\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
Pada penelitian ini, penulis akan membuat analisis dan perancangan sistem CIP online untuk menentukan inovasi terbaik terhadap kinerja perusahaan menggunakan Metode TOPSIS.  

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/metodepenelitian.png}
    \caption{\textit{Diagram Alur Metode Penelitian}}
    \label{metodologi}
\end{figure}


\section{Tahapan - Tahapan Diagram Alur Metodologi Penelitian}
Adapun tahapan-tahapan diagram alur metodologi dari penelitian ini yaitu sebagai berikut :
\subsection{Perumusan Masalah}
Perumusan masalah dilakukan untuk menentukan hal apa yang akan dibahas mengenai permasalahan-permasalahan dan bagaimana cara penyelesaianya. Pada proses yang sudah ada dilakukan secara manual.

\subsection{Studi Literatur}
Setelah masalah penelitian dirumuskan, maka langkah kedua dalam proses penelitian ini adalah mencari teori-teori dan konsep-konsep hasil penelitian yang dapat dijadikan sebagai landasan teoritis untuk pelaksanaan penelitian. Studi literatur ini diperlukan dalam membantu proses penelitian sehingga peneliti dapat memperoleh berbagai sumber yang terkait dalam proses penelitian sehingga penelitian ini mempunyai teori yang kuat. Dalam hal ini, peneliti memperoleh informasi melalui buku, jurnal, serta laporan penelitian untuk memperkuat teori dalam proses penelitian ini.

\subsection{Teknik Pengumpulan Data}
Pada tahap ini dilakukan langkah-lagkah pengumpuan data yang dibutuhkan untuk mencapai tujuan penelitian. Pengumpulan data dimaksudkan untuk memudahkan dalam pengolahan data.
Pengumpulan data yang dilakukan adalah mencatat aktifitas-aktifitas yang sedang berlangsung. Selain itu juga dilihat beberapa banyak dokumen yang harus dicatat didalam buku selama pengamatan yang dilakukan.
\begin{enumerate}
    \item Wawancara
    Wawancara Dilakukan dengan seorang perwakilan CIP yang membahas tentang inovasi terbaik terhadap kinerja perusahaan, dan masalah apa saja yang biasa terjadi.
    \item Observasi
    Teknik Observasi adalah Teknik pengumpulan data dengan cara peneliti melakukan pengamatan secara langsung dilapangan. Metode observasi merupakan metode pengumpulan data yang dilakukan dengan cara mengamati dan mencatat secara sitematik gejala-gejala yang diselidiki. Observasi dilakukan menurut prosedur dan aturan tertentu sehingga dapat diulangi kembali oleh peneliti dan hasil observasi memberikan kemungkinan untuk ditafsirkan secara ilmiah.
\end{enumerate}

\subsection{Analisis}
Langkah ini merupakan analisa terhadap kebutuhan sistem. Pengumpulan data dalam tahap ini bisa melakukan konsultasi terhadap pembimbing dari perusahaan mengenai sistem yang dibuat atau study literature. Seoarang sistem analis akan menggali informasi sebanyak-banyaknya dari pengguna sehingga akan tercipta sebuah sistem computer yang bisa mengetahui perpindahan asset dengan secara terstruktur. Tahapan ini akan menghasilkan dokumen user requirement atau biasa dikatakan sebagai data yang berhubungan dengan keinginan user dalam pembuatan sistem. Dokumen ini lah yang akan menjadi acuan sistem analis untuk menterjemahkan kedalam Bahasa pemrograman. Dalam tahap analisis juga penulis menganalisis sistem kerja yang ada dengan menggambarkan Flowmap yang sedang berlangsung dan yang akan dibangun.

\subsection{Perancangan}
Proses desain akan menerjemahkan syarat kebutuhan ke sebuah perancangan perangkat lunak yang dapat diperkirakan sebelum dibuat coding. Proses ini berfokus pada : struktur data, perangkat lunak, represetasi interface, dan detail algoritma. Dokumen inilah yang akan digunakan programmer untuk melakukan aktifitas pembuatan sistemnya. Dalam tahap desain penulis membuat representasi dan perancangan interface menggunakan balsamic mockup.

\subsection{Pengkodean}
Tahap pengkodean merupakan menterjemahkan analisa dan perancangan kedalam Bahasa pemrograman. Penulis ini menggunakan Bahasa pemrograman PHP dan framework Codeigniter dengan database Mysql dan menerapkan SPK yaitu TOPSIS  untuk menentukan inovasi terbaik terhadap kinerja perusahaan.

\subsubsection{Simulasi Perhitungan Metode TOPSIS}
\textit{Technique for Order Performance of Similarity to Ideal Solution} (TOPSIS) merupakan salah satu sistem pendukung keputusan multikriteria. TOPSIS mempunyai prinsip bahwa alternatif yang terpilih harus mempunyai jarak terdekat dari solusi ideal positif dan mempunyai jarak terjauh dari solusi ideal negatif dari sudut pandang geometris dengan menggunkana jarak Euclidean (jarak antara dua titik) untuk menentukan kedekatan relatif dari suatu alternatif. Metode TOPSIS memiliki keuntungan sebagai berikut: 
\begin{enumerate}
    \item Metode Topsis merupakan salah satu metode yang simple dan konsep rasional yang mudah dipahami. . Metode Topsis merupakan salah satu metode yang simple dan konsep rasional yang mudah dipahami. 
    \item Metode Topsis mampu untuk mengukur kinerja relatif dalam membentuk form matematika sederhana. 

    Tahapan metode Topsis: 
    \begin{enumerate}
        \item Membuat matriks keputusan yang ternormalisasi.
        \item Membuat matriks keputusan yang ternormalisasi terbobot. 
        \item Menentukan matriks solusi ideal positif dan matriks solusi ideal 
    negatif. 
        \item Menentukan jarak antara nilai setiap alternatif dengan matriks 
    solusi ideal positif dan negatif. 
        \item Menentukan nilai preferensi untuk setiap alternatif. 
    \end{enumerate}
    
    Adapun langkah-langkah algoritma dari metode Topsis adalah: 
    \begin{enumerate}
        \item Menetukan normalisasi matriks keputusan. Nilai ternormalisasi    
              rij dihitung dengan rumus: 
    \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/1.png}
    \label{metodologi}
    \end{figure}
    
          Keterangan:
   
        i = 1,2,...,m 
     
        j = 1,2,...,n
   
        \item Menetukan bobot ternormalisasi matriks keputusan. Nilai bobot 
ternormalisasi yij sebagai berikut: 
    \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/2.png}
    \label{metodologi}
    \end{figure}
    
       Keterangan:
   
        i = 1,2,...,m 
     
        j = 1,2,...,n
        
        dengan :
    
    
     \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/3.png}
    \label{metodologi}
    \end{figure} 
    \end{enumerate}
    
    yj+ = max yij ;jika j adalah atribut keuntungan

                
          min yij; jika j adalah atribut biaya 
          
                
    y1- = max yij;jika j adalah atribut keuntungan i
    

          max yij;jika j adalah atribut biaya i
    
   \noindent  Dengan nilai j = 1, 2, ..., n 
   
    \begin{enumerate}
    \item Jarak antara alternatif Ai dengan solusi ideal positif dirumuskan sebagai :
    
    
    \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/4.PNG}
    \label{metodologi}
    \end{figure} 
    
    
    \item Jarak antara alternatif Ai dengan solusi ideal negatif dirumuskan sebagai :
       
       
    \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/5.PNG}
    \label{metodologi}
    \end{figure} 
    
    
    \item Nilai prefensi untuk setiap alternatif (Vi) diberikan sebagai :
    
    
    \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/6.PNG}
    \label{metodologi}
    \end{figure}
    
    Nilai Vi yang lebih besar menunjukkan bahwa alternatif Ai lebih dipilih.
    \end{enumerate}
    
    \subsection{Ujicoba }
Setelah tahap pengkodean, selanjutnya adalah uji coba sistem. Pada ujicoba sistem ini, penulis akan melakukan pengecekkan atau uji coba dari masing-masing sub sistem, apakah sudah sesuai dengan yang diharapkan oleh user atau masih ada permasalahan yang terjadi seperti bug.
\end{enumerate}